[
    {
        "question": "'शिरीष के फूल ' किसकी रचना है ?",
        "options": [
            "हजारी प्रसाद द्विवेदी",
            "महावीर प्रसाद द्विवेदी",
            "राम प्रसाद द्विवेदी",
            "रामचंद्र द्विवेदी"
        ],
        "answer": "हजारी प्रसाद द्विवेदी"
    },
    {
        "question": " उमस और लू में कौन - सा पेड़ कालजयी की भांति अजेय है ?",
        "options": [
            "पलाश",
            "गुलमोहर",
            "शिरीष",
            "गुलाब"
        ],
        "answer": "शिरीष"
    },
    {
        "question": " शिरीष के वृक्ष कैसे होते हैं ?",
        "options": [
            "बड़े और छायादार",
            "लंबे और छायादार",
            "छोटे और छायादार",
            "बड़े और घने"
        ],
        "answer": "बड़े और छायादार"
    },
    {
        "question": " कहाँ के रईस मंगल - जनक वृक्षों को अपनी वृक्ष - वाटिका की चारदीवारी के पास लगाया करता था ?",
        "options": [
            "चीन",
            "भारत",
            "नेपाल",
            "श्रीलंका"
        ],
        "answer": "भारत"
    },
    {
        "question": " शिरीष की डाल कैसी होती है ?",
        "options": [
            "मज़बूत",
            "सख्त",
            "कठोर",
            "कमज़ोर"
        ],
        "answer": "कमज़ोर"
    },
    {
        "question": " शिरीष का फूल संस्कृत - साहित्य में  कैसा माना गया है ?",
        "options": [
            "मज़बूत",
            "कोमल",
            "कठोर",
            "सख्त"
        ],
        "answer": "कोमल"
    },
    {
        "question": " शिरीष के फल कैसे होते है ?",
        "options": [
            "मुलायम",
            "सख्त",
            "कमज़ोर",
            "मज़बूत"
        ],
        "answer": "मज़बूत"
    },
    {
        "question": "पुराने फलों को अपने स्थान से हटते न देखकर लेखक को किस की याद आती है ?",
        "options": [
            "पुराने लोगों की",
            "नेताओं की",
            "कालिदास की",
            "महात्मा गाँधी की"
        ],
        "answer": "नेताओं की"
    },
    {
        "question": " वनस्पति शास्त्री के अनुसार शिरीष का पेड़ कहाँ से रस खींचता है ?",
        "options": [
            "जीवमंडल",
            "वायुमंडल",
            "सौर मंडल",
            "भूमंडल"
        ],
        "answer": "वायुमंडल"
    },
    {
        "question": " लेखक के अनुसार कवि बनने के लिए क्या बनना पड़ता है ?",
        "options": [
            "फक्कड़",
            "दौलतमंद",
            "सुखी",
            "विद्वान"
        ],
        "answer": "फक्कड़"
    },
    {
        "question": " आधुनिक हिंदी काव्य में अनासक्त कवि हैं -",
        "options": [
            "मैथिलीशरण गुप्त",
            "हरिवंशराय बच्चन",
            "जयशंकर प्रसाद",
            "सुमित्रानंदन पंत"
        ],
        "answer": "सुमित्रानंदन पंत"
    },
    {
        "question": " शंकुतला के कानों में किसके कुंडल थे ?",
        "options": [
            "चंपा पुष्प के",
            "पलाश पुष्प के",
            "गुलमोहर पुष्प के",
            "शिरीष पुष्प के"
        ],
        "answer": "शिरीष पुष्प के"
    },
    {
        "question": " शिरीष की तुलना किससे की गई है ?",
        "options": [
            "कालिदास",
            "नेहरू",
            "लाजपतराय",
            "महात्मा गांधी"
        ],
        "answer": "महात्मा गांधी"
    },
    {
        "question": " कालजयी अवधूत की भांति जीवन की अजेयता के मंत्र का प्रचार कौन करता है ?",
        "options": [
            "कर्णिकार",
            "बकुल",
            "अमलतास",
            "शिरीष"
        ],
        "answer": "शिरीष"
    },
    {
        "question": " किस ग्रंथ में बताया गया है कि वाटिका के सघन छायादार वृक्षों की छाया में ही झूला लगाया जाना चाहिए ?",
        "options": [
            "सूरसागर",
            "कामसूत्र",
            "ऋग्वेद",
            "मेघदूत"
        ],
        "answer": "कामसूत्र"
    },
    {
        "question": "' दिन दस फूला फूलि के खंखड़ भया पलाश' - इस पंक्ति के लेखक कौन हैं ?",
        "options": [
            "कबीरदास",
            "वात्सयायन",
            "कालिदास",
            "हजारी प्रसाद द्विवेदी"
        ],
        "answer": "कबीरदास"
    },
    {
        "question": " पुराने कवि किस पेड़ की दोलाओं को लगा देखना चाहते हैं ?",
        "options": [
            "अमलतास",
            "बकुल",
            "अशोक",
            "शिरीष"
        ],
        "answer": "बकुल"
    },
    {
        "question": " संस्कृत साहित्य में किसके फूल को बहुत कोमल माना गया है ?",
        "options": [
            "कर्णिकार",
            "अमलतास",
            "शिरीष",
            "पलाश"
        ],
        "answer": "शिरीष"
    },
    {
        "question": " द्विवेदी जी ने जगत के अतिपरिचित और अतिप्रामाणिक सत्य किसे कहा है ?",
        "options": [
            "प्राचीन और नवीन को",
            "सुख ओर दुःख को",
            "अमृत और विष को",
            "ज़रा और मृत्यु को"
        ],
        "answer": "ज़रा और मृत्यु को"
    },
    {
        "question": " 'जो फरा सो झरा, जो बरा सो बुताना ' - यह उक्ति किसकी है ?",
        "options": [
            "तुलसीदास",
            "हजारी प्रसाद द्विवेदी",
            "कालिदास",
            "बाल्मीकि"
        ],
        "answer": "तुलसीदास"
    },
    {
        "question": "द्विवेदी जी के अनुसार सौंदर्य के बाह्य आवरण को भेदकर उसके भीतर तक कौन पहुँच सकते हैं ?",
        "options": [
            "कबीरदास",
            "तुलसीदास",
            "वात्स्यायन",
            "कालिदास"
        ],
        "answer": "कालिदास"
    },
    {
        "question": " 'एक कवि ब्रह्मा थे दूसरे बाल्मीकि और तीसरे व्यास ' यह गर्वपूर्वक किसने कहा था ?",
        "options": [
            "सरस्वती",
            "विज्जिका देवी",
            "कालिदास",
            "धन्या देवी"
        ],
        "answer": "विज्जिका देवी"
    },
    {
        "question": " कर्णाट - राग की प्रिया का क्या नाम है ?",
        "options": [
            "नंदिनी देवी",
            "विज्जिका देवी",
            "मल्लिका",
            "मल्लिका देवी"
        ],
        "answer": "विज्जिका देवी"
    },
    {
        "question": "' शिरीष के फूल ' पाठ में महाकाल देवता द्वारा सपासप क्या चलाने की बात कही है ?",
        "options": [
            "रथ",
            "डंडे",
            "कोड़",
            "भैंसा"
        ],
        "answer": "कोड़"
    },
    {
        "question": " निबंध में निम्नलिखित में से किसकी तुलना शिरीष से नहीं की गई है ?",
        "options": [
            "कालिदास",
            "महात्मा गाँधी",
            "जवाहर लाल नेहरू",
            "कबीरदास"
        ],
        "answer": "जवाहर लाल नेहरू"
    }
]